[
  {
    "question": "საშვილოსნოს გახევა როდის არის მოსალოდნელი",
    "options": [
      "როცა ანამეზში აღინიშნება საკეისრო კვეთა",
      "სპონტანური მშობიარობის დროს",
      "პლაცენტის ხელით მოცილების დროს",
      "ამნიონური ინდექსი 37 სმ"
    ],
    "correct_answer": "როცა ანამეზში აღინიშნება საკეისრო კვეთა"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 2 წლის პაციენტს, რომელსაც დაავადება დაეწყო მაღალი ფებრილიტეტით, ხველით და სუნთქვის გაძნელებით. დასვით პნევმონიის დიაგნოზი. რა არის ამ ასაკში პნევმონიის გამომწვევი?",
    "options": [
      "ვირუსული ინფექცია",
      "Haemophilus influenza",
      "მიკოპლაზამა",
      "Strepococus pneumonie",
      "ქლამიდია"
    ],
    "correct_answer": "ვირუსული ინფექცია"
  },
  {
    "question": "მუცლის აორტის ანევრიზმის განვითარება ყველაზე ხშირად სად ხდება",
    "options": [
      "ფაშვის ღერო",
      "თეძოს გარეთა და შიგნითა არტერიების ბიფურკაცია"
    ],
    "correct_answer": "თეძოს გარეთა და შიგნითა არტერიების ბიფურკაცია"
  },
  {
    "question": "TNM კლასიფიკაციით T0 მკერდის სიმსივნეში გულისხმობს",
    "options": [
      "მკერდში სიმსივნე არ არის",
      "სიმსივნე არის 2 სმ",
      "სიმსივნე არის 3 სმ",
      "პრეინვაზიური კიბო"
    ],
    "correct_answer": "მკერდში სიმსივნე არ არის"
  },
  {
    "question": "ღვიძლის ავთვისებიანი სიმსივნეებიდან რამდენი პროცენტია ჰეპატოცელულური კარცინომა (HCC)",
    "options": [
      "10",
      "20",
      "80",
      "90"
    ],
    "correct_answer": "80"
  },
  {
    "question": "კანქვეშა იმპლანტები კონტრაცეფციის რომელ რგოლზე მოქმედებენ",
    "options": [
      "ოვულაციას თრგუნავს",
      "მოქმედებს ჰიპოფიზის გონადოტროპული ჰორმონების დათრგუნვაზე",
      "საშოს სეკრეციის სიბლანტეს ზრდის",
      "სწორია ყველა ჩამოთვლილი"
    ],
    "correct_answer": "სწორია ყველა ჩამოთვლილი"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 2 წლის პაციენტს, რომელსაც დაავადება დაეწყო ცხვირიდან გამონადენით და ტემპერატურული რეაქციით 38-მდე, მეორე დღეს გამოვლინდა შეტევითი მყეფავი ხველა. ხმის ჩახლეჩა და ხმაურიანი სუნთქვა. გასინჯვისას ყურადღებას იპყრობს ტაქიპნოე, გამოხატული სტრიდორი, რომელიც ვლინდება მოსვენებულ მდგომარეობაში და გულმკერდის უმნიშვნელო რეტრაქცია, ფილტვის პერკუსიული და აუსკულტაციური მონაცემები არ არის შეცვლილი. ჟანგბადის სატურაცია 97%. რა მკურნალობას ჩაუტარებდით",
    "options": [
      "სანებულაიზერო ეპინეფრინი",
      "სანებულაიზერო ეპინეფრინი და ჟანგბადის მიწოდება",
      "კორტიკოსტეროიდი და ჟანგბადის მიწოდება",
      "კორტიკოსტეროიდი და ეპინეფრინი",
      "კორტიკოსტეროიდი"
    ],
    "correct_answer": "კორტიკოსტეროიდი და ჟანგბადის მიწოდება"
  },
  {
    "question": "ბუნებრივი კონტრაცეფიის ნაკლოვნი მხარე",
    "options": [
      "კონტრაცეფციი დაბალი ეფექტურობა",
      "საჭიროა ქალების სპეციალური ინფორმირება და შესწავლა ამ მეთოდის",
      "არ წარმოადგენს საფრთხეს ჯანმრთელობისთვის",
      "სწორია ყველა",
      "არასწორია ყველა"
    ],
    "correct_answer": "სწორია ყველა"
  },
  {
    "question": "კრონის დაავადების დროს რა შემთხვევაშია ქირურგიული ჩარევის ჩვენება",
    "options": [
      "გართულებული ფორმების დროს ან თუ კონსერვატორული მკურნალობა არაეფექტურია.",
      "ფისტულების და წყლულების არსებობის დროს",
      "დაავადების დასაწყისშივე",
      "არაა რეკომენდირებული ქირურგიული მკურნალობა"
    ],
    "correct_answer": "გართულებული ფორმების დროს ან თუ კონსერვატორული მკურნალობა არაეფექტურია."
  },
  {
    "question": "კუჭის ჭეშმარიტ პოლიპებთან მიმართებაში სწორია ყველაფერი, გარდა:",
    "options": [
      "ისინი ხშირად არიან მრავლობითი",
      "ვითარდებიან ატროფიული ლორწოვანი გარსიდან",
      "პირველად შეიძლება გამოვლინდნენ სქესობრივი მომწიფების პერიოდის დასასრულისას",
      "შეძლება წარმოადგენდნენ გენეტიკურად განპირობებული რომელიმე სინდრომის შემადგენელ ნაწილს",
      "იშვიათად მალიგნიზირდებიან"
    ],
    "correct_answer": "იშვიათად მალიგნიზირდებიან"
  },
  {
    "question": "რომელი დაავადება იწყება ჰიპოქრომიით, აქლორჰიდრიით და მერე ლორწოვანი გარსების გარქოვანებით რთულდება",
    "options": [
      "რკინადეფიციტური ანემია",
      "ჰემოლიზური ანემია",
      "პორფირია",
      "თრომბოციტოპენიური პურპურა"
    ],
    "correct_answer": "რკინადეფიციტური ანემია"
  },
  {
    "question": "გულმკერდის არეში კვირეების,თვეების განმავლობაში ტკივილი რას ახასიათებსო :",
    "options": [
      "ძვალ კუნთოვანი",
      "საყლაპავის დაავადებები;",
      "გულის დაავადებები"
    ],
    "correct_answer": "ძვალ კუნთოვანი"
  },
  {
    "question": "TNM (N) კლასიფიკაცია რას ნიშნავს ?",
    "options": [
      "შორეული მეტასტაზები",
      "სიმსივნის გავრცელების ხარისხი",
      "რეგიონალური ლიმფური კვანძების მდგომარეობა"
    ],
    "correct_answer": "რეგიონალური ლიმფური კვანძების მდგომარეობა"
  },
  {
    "question": "კუჭ-ბადექონის მარჯვენა არტერია რას გამოეყოფა",
    "options": [
      "ფაშვის ღეროს",
      "ღვიძლის არტერიას",
      "ელენთის არტერიას",
      "კუჭ-თორმეტგოჯას არტერიას"
    ],
    "correct_answer": "კუჭ-თორმეტგოჯას არტერიას"
  },
  {
    "question": "პაციენტს აქვს სისხლძარღვის თრომბით იშემია და რას მოვიმოქმედებთო",
    "options": [
      "თრომბის ამოკვეთა და სისხლზარღვის პროთეზირება",
      "შემოვლითი შუნტირება"
    ],
    "correct_answer": "შემოვლითი შუნტირება"
  },
  {
    "question": "რომელი დაავდების დროს არის ძლიერი ყურყური და პერისტალტიკური ხმიანობა მუცელში",
    "options": [
      "ნაწლავური გაუვალობა",
      "ნორმა",
      "გაღიზიანებული ნაწლავის სინდრომი, მალაბსორბცია, ნეკროზული ენტეროპათია, დიაფრაგმის თიაქარი"
    ],
    "correct_answer": "გაღიზიანებული ნაწლავის სინდრომი, მალაბსორბცია, ნეკროზული ენტეროპათია, დიაფრაგმის თიაქარი"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის ყველაზე გავრცელებულის სიმსივნე",
    "options": [
      "საყლაპავის ადენოკარცინომა",
      "ლიმფომა",
      "მელანომა",
      "სარკომა"
    ],
    "correct_answer": "საყლაპავის ადენოკარცინომა"
  },
  {
    "question": "ტკივილი ეპიგასტრიუმში, შემდეგ გადაინაცვლებს მარჯვენა თეძოს ფოსოში",
    "options": [
      "მწვავე აპენდიციტი",
      "მწვავე მუცელი",
      "შონლაონ-ჰენოზის დაავადება",
      "მწვავე პანკრეატიტი"
    ],
    "correct_answer": "მწვავე აპენდიციტი"
  },
  {
    "question": "ენდომეტრიუმის ატიპიური ჰიპერპლაზია მორფოლოგიურად ყველაზე მეტად ემსგავსება",
    "options": [
      "ენდომეტრიულ პოლიპს.",
      "მეტროენდომეტრიტს;",
      "მაღალდიფერენცირებულ კიბოს;",
      "ჯირკვლოვან-კისტოზურ ჰიპერპლაზიას;"
    ],
    "correct_answer": "მაღალდიფერენცირებულ კიბოს;"
  },
  {
    "question": "რომელ ორგანოში არ ვითარდება პირველადი კიბო",
    "options": [
      "ბრონქებში",
      "ღვიძლის პარენქიმაში",
      "კუჭ-ნაწლავში",
      "პანკრეასში",
      "წინამდებარე ჯირკვალში"
    ],
    "correct_answer": "ღვიძლის პარენქიმაში"
  },
  {
    "question": "რა იწვევს ცენკერის დივერტიკულის დროს დისფაგიას",
    "options": [
      "საკვების დივერტიკულში მოხვედრა და მისი ზეწოლა საყლაპავზე",
      "საკვების ასპირაცია კუნთების მოდუნების შედეგად",
      "საყლაპავის ვენების ვარიკოზული გაგანიერება",
      "საყლაპავის ქიმირი დამწვრობა"
    ],
    "correct_answer": "საკვების დივერტიკულში მოხვედრა და მისი ზეწოლა საყლაპავზე"
  },
  {
    "question": "მკვეთრი ჰიპოტენზიის განვითარების საშიშროების გამო საფრთხილოა ალფა-ადრენერგული ბლოკატორების კომბინირება",
    "options": [
      "ბეტა-ბლოკატორებთან",
      "შარდმდენებთან",
      "კალციუმის ანტაგინისტებთან"
    ],
    "correct_answer": "კალციუმის ანტაგინისტებთან"
  },
  {
    "question": "ჰიპერტენზიის მკურნალობისათვის მიზანშეწონილია ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი პრეპარატის კომბინაცია, გარდა",
    "options": [
      "შარდმდენი+ბეტა-ბლოკატორი",
      "შარდმდენი+აგფ-ინჰიბიტორი",
      "შარდმდენი+ალფა-ბლოკატორი",
      "ადგ-ინჰიბიტორი+კალციუმის ანტაგონისტი",
      "ბეტა-ბლოკატორი+დილთიაზემი"
    ],
    "correct_answer": "ბეტა-ბლოკატორი+დილთიაზემი"
  },
  {
    "question": "ინციდენტალომასთან დაკავშირებით ყველა ჩამოთვლილი მართებულია, გარდა:",
    "options": [
      "თირკმელზედა ჯირკვლის კეთილთვისებიან ისიმსივნეა;",
      "თირკმელზედა ჯირკვლის ავთვისებიანი სიმსივნეა;",
      "თირკმელზედა ჯირკვლის ჰორმონალურად არა აქტიური სიმსივნეა;",
      "ძირითადად მოთავსებულია რეტროპერიტონეალურ სივრცეში და იწვევს ზეწოლას;",
      "მკურნალობის ტაქტიკა არ არის დაკავშირებული სიმსივნის ზომასთან."
    ],
    "correct_answer": "მკურნალობის ტაქტიკა არ არის დაკავშირებული სიმსივნის ზომასთან."
  },
  {
    "question": "მემკვიდრეობითი ნეფრიტის (ალპორტის სინდრომი) დამახასიათებელი სიმპტომებია:",
    "options": [
      "თირკმლის დაწევა აღენიშნება ოჯახის ყველა წევრს;",
      "ჰემატურია, სმენის დეფიციტი, თვალის პათოლოგიები;",
      "ანასარკა, პოლიურია;",
      "არტერიული ჰიპერტენზია, ანასარკა;",
      "ოქსალურია აღენიშნება ოჯახის ყველა წევრს."
    ],
    "correct_answer": "ჰემატურია, სმენის დეფიციტი, თვალის პათოლოგიები;"
  },
  {
    "question": "ოჯახის ექიმის მეთვალყურეობის ვიზიტის დროს აღმოჩნდა, რომ ბავშვის წონა დაბადების წონასთან შედარებით გასამმაგდა. რა ასაკისაა ბავშვი?",
    "options": [
      "4-5 თვის;",
      "3 წლის;",
      "7-10 დღის;",
      "2 წლის;",
      "1 წლის;"
    ],
    "correct_answer": "1 წლის;"
  },
  {
    "question": "თირკმელზედა ჯირკვლების მწვავე უკმარისობის დროს არ აღინიშნება:",
    "options": [
      "ჰიპონატრიემია;",
      "ჰიპოქლორემია;",
      "ჰიპერკალიემია;",
      "ჰიპოკალიემია;",
      "ჰიპოგლიკემია.",
      "მწვავემიმდინარეობა;",
      "სპლენომეგალია."
    ],
    "correct_answer": "ჰიპოკალიემია;"
  },
  {
    "question": "გიენ-ბარეს პოლირადიკულონევრიტს არ ახასიათებს:",
    "options": [
      "ალბუმინო-ციტოლოგიური დისოციაცია;",
      "დამბლების პროქსიმალური განაწილება;",
      "დაჭიმვის სიმპტომები;",
      "მწვავე მიმდინარეობა;",
      "კრუნჩხვითი სინდრომი."
    ],
    "correct_answer": "კრუნჩხვითი სინდრომი."
  },
  {
    "question": "ლაქტაცია არა ფიზიოლოგიურ პერიოდში დამახასიათებელია:",
    "options": [
      "სკლერო კისტოზური საკვერცხეების სინდრომისთვის;",
      "კიარი-ფრომელის სინდრომისთვის;",
      "შიენის სინდრომისთვის;",
      "ადრენოგენიტალური სინდრომისთვის;"
    ],
    "correct_answer": "კიარი-ფრომელის სინდრომისთვის;"
  },
  {
    "question": "დომინანტი ფოლიკულიდან რა არის წყარო ესტროგენის წარმოქმნის?",
    "options": [
      "თეკა უჯრედები;",
      "დეციდუალური;",
      "მარცვლოვანი უჯრედები;",
      "ენდომეტრიალური უჯრედები."
    ],
    "correct_answer": "მარცვლოვანი უჯრედები;"
  },
  {
    "question": "55 წლისმამაკაცს, კოლორექტალურიქირურგიულიჩარევისშემდგომპერიოდში, უტარდებაერითროციტულიმასისტრანსფუზია. მასტრანსფუზიისდაწყებიდან 30 წთ–შიმოულოდნელადგანუვითარდაცხელება. „t“ - 380C, „HR“ - 90 წუთში, „T/A“ - 125/70 მმ. ვწ. სვ. „SaO2“ - 98% ჰაერზე. ტრანსფუზიაშეჩერდა. თუტრანსფუზიაგაგრძელდება, რომელი გართულების განვითარებაა მოსალოდნელი?",
    "options": [
      "ქავილის;",
      "კანკალის;",
      "სისტოლურიწნევის დაქვეითების (< 105 მმ. ვწ. ს)",
      "ჰიპერთერმიის;",
      "ურტიკარიის."
    ],
    "correct_answer": "სისტოლურიწნევის დაქვეითების (< 105 მმ. ვწ. ს)"
  },
  {
    "question": "ტოქსიური შოკის შემთხვევაში რა ღონისძიებებია გადაუდებელი დახმარებისთვის საჭირო",
    "options": [
      "ინტრავენური იმუნოგლობულინი",
      "დაუყონებლივი კუჭის ამორეცხვა",
      "ვავსებთ მოცირკულირე სისხლის მოცულობას მაღალპროცენტიანი გლუკოზის ხსნარით",
      "ვატარებთ ფორსირებულ დიურეზს"
    ],
    "correct_answer": "ვავსებთ მოცირკულირე სისხლის მოცულობას მაღალპროცენტიანი გლუკოზის ხსნარით"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 2 წლის პაციენტს, რომელსაც უვლინდება ზრდის შეფერხება და ხშირი ბრონქოობსტრუქციული დაავადებები. დედის გადმოცემით ბავშვს მუდმივად აქვს ნახველი. ანამნეზში ახალშობილობის პერიოდში აღსანიშნავია ნაწლავის ობსტრუქცია. ყურადღებას იპყრობს სტეატორეა. რა კვლევით დაადასტურებთ დიაგნოზს?",
    "options": [
      "გულმკერდის რენტგენოგრაფია",
      "კომპიუტერული ტომოგრაფია",
      "ანტიტრანსგლუტამინინაზური ანტისხეულების განსაზღვრა",
      "ოფლში ქლორიდების განსაზღვრა"
    ],
    "correct_answer": "ოფლში ქლორიდების განსაზღვრა"
  },
  {
    "question": "მექანიკური გაუვალობის მიზეზი შეიძლება იყოს ყველა გარდა",
    "options": [
      "ჰიპოთირეოზი",
      "ჩაჭედილი თაიქარი",
      "პოლინოზი",
      "ინვაგინაცია"
    ],
    "correct_answer": "ჰიპოთირეოზი"
  },
  {
    "question": "არის თუ არა მიზანშეწონილი ლიმფადენექტომიის განხორციელება გასტროინტენსტინალური სტრომული სიმსივნეების ამოკვეთის დროს",
    "options": [
      "არ არის მიზანშეწონილი",
      "გააჩნია სიმსივნის ზომას",
      "ყველა შემთხვევაში უნდა განხორციელდეს",
      "ლიმფადენექტომიის საკითხი ჯერ კიდევ სადავოა"
    ],
    "correct_answer": "ლიმფადენექტომიის საკითხი ჯერ კიდევ სადავოა"
  },
  {
    "question": "შეძენილი ჭიპის თიაქრების განვითარების ხელშემწყობი რისკ ფაქტორებია ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი, გარდა",
    "options": [
      "სიმსუქნე",
      "პორტული ჰიპერტენზია",
      "ფიზიკური დატვირთვა",
      "არტერიული ჰიპერტენზია",
      "ორსულობა"
    ],
    "correct_answer": "არტერიული ჰიპერტენზია"
  },
  {
    "question": "თქვენ ხართ ოჯახის ექიმი ჯანმრთელი ბავშვის ვიზიტზე. თქვენ სინჯავთ 1 წლის გოგონას. ინსპექციით თქვენ შენიშნავთ კისრის სისხლძარღვების პულსაცია ე.წ. კაროტიდების ცეკვა. ქვემოთჩამოთვლილი რომელი დაავადების დროს შეიძლება გამოვლინდეს აღნიშნული ფენომენი",
    "options": [
      "მიოკარდიტი",
      "ღია არტერიული სადინარი",
      "წინაგულთაშორისი ძგიდის დეფექტი",
      "აორტის კოარქტაცია",
      "პარკუჭთაშუა ძგიდის დეფექტი"
    ],
    "correct_answer": "ღია არტერიული სადინარი"
  },
  {
    "question": "მედიკამენტოზური კუჭის წყლული შეიძლება განვითარდეს ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი პრეპარატის მიღების შედეგად, გარდა",
    "options": [
      "ასპირინი",
      "არასტეროიდული ტკივილგამაყუჩებლები",
      "სტეროიდები",
      "ციტოსტატიკები",
      "ბეტა ბლოკერები"
    ],
    "correct_answer": "ბეტა ბლოკერები"
  },
  {
    "question": "რომელ გამოკვლევას არ ჩაატარებ მენინგიტის დროს",
    "options": [
      "ლუმბალური პუნქცია",
      "ვერტებროსპინალური სითხის ანალიზი",
      "თავის ტვინის კომპიუტერული და მაგნიტო-რეზონანსული ტომოგრაფია",
      "ეკგ"
    ],
    "correct_answer": "ეკგ"
  },
  {
    "question": "1 კვირის ახალშობილი სტაციონარში მოთავსდა სუნთქვის უკმარისობის გამო. წოვის დროს აღენიშნება ქოშინი. ციანოზი, ჭარბი ოფლიანობა, წონაში ნამატი არ აქვს; პალპაციით პულსი მხრის არტერიაზე პულსი კარგი ავსების, ბარძაყის არტერიაზე არ ისინჯება. რა პათოლოგიაზე მიიტანთ ეჭვს?",
    "options": [
      "მიოკარდიტი",
      "ღია არტერიული სადინარი",
      "წინაგულთაშორის ძგიდის დეფექტი",
      "აორტის კოარქტაცია",
      "პარკუჭთაშუა ძგიდის დეფექტი"
    ],
    "correct_answer": "აორტის კოარქტაცია"
  },
  {
    "question": "ღვიძლის კეთილთვისებიანი სიმსივნე არ არის",
    "options": [
      "ადენომა",
      "პაპილომატოზი",
      "ჰემანგიომა",
      "ჰამარტომა",
      "რაბდომიომა"
    ],
    "correct_answer": "რაბდომიომა"
  },
  {
    "question": "ნაწლავთა მწვავე მექანიკური გაუვალობისათვის არ არის დამახასიათებელი:",
    "options": [
      "ნაწლავის სანათურში აირების და თხიერი შიგთავსის დაგროვება",
      "ნაწლავის კედელში სისხლის მიმოქცევის მოშლა",
      "ნაწლავის კედლის გამავლობის შემცირება",
      "პერიტონეუმის ღრუში ექსუდატის გამოყოფა",
      "ჰიპოსალივაცია"
    ],
    "correct_answer": "ნაწლავის კედლის გამავლობის შემცირება"
  },
  {
    "question": "ჩაჭედილი ბარძაყის თიაქრის დროს თიაქრის კარი უნდა გაიხსნას შემდეგი მიმართულებით",
    "options": [
      "კაუდალურად",
      "კრანიალურად",
      "მედიალურად",
      "ლატერალურად",
      "არ აქვს მნიშვნელობა"
    ],
    "correct_answer": "მედიალურად"
  },
  {
    "question": "15 წლის გოგონა, რომელსაც აღენიშნება სიმაღლეში ჩამორჩენა, მოკლე კისერი, სქესობრივი ინფანტილიზმი, წნევის მატება ზედა კიდურებზე, ხოლო ქვედა კიდურებზე პირიქით დაქვეითება, გამოგზავნილია კარდიოლოგთან, ვინაიდან ოჯახის ექიმის მიერ გამოვლინდა სისტოლური შუილი. ქვემოთჩამოთვლილიდან, გულის რომელი მანკის არსებობაა მოსალოდნელი",
    "options": [
      "ფილტვის არტერიის სტენოზი",
      "მიტრალური სარქვლის ნაკლოვანება",
      "წინაგულთაშუა ძგიდის დეფექტი",
      "აორტის კოარქტაცია",
      "ფალოს ტეტრადა"
    ],
    "correct_answer": "აორტის კოარქტაცია"
  },
  {
    "question": "კუჭის წყლულიდან მწვავე სისხლდენის დროს გადაუდებელი ოპერაციის ჩატარების ჩვენებას წარმოადგენს",
    "options": [
      "გაგრძელებადი სისხლდენა მიუხედავად ენდოსკოპიური ჰემოსტაზის მცდელობებისას",
      "მწვავე პოსტჰემორაგიული ანემია",
      "წყლულის მალიგნიზაცია",
      "წყლულის ლოკალიზაცია წინა კედელზე"
    ],
    "correct_answer": "გაგრძელებადი სისხლდენა მიუხედავად ენდოსკოპიური ჰემოსტაზის მცდელობებისას"
  },
  {
    "question": "წინაგულთა ფიბრილაციის შემთხვევაში რომელი კლინიკური მდგომარეობის მქონე პაციენტს ექნება ყველაზე მეტად გამოხატული ქოშინი?",
    "options": [
      "მწვავე ალკოჰოლური ინტოქსიკაცია",
      "ჰიპერტროფიული კარდიომიოპათია",
      "ჰიპერთირეოზი",
      "ჰიპოთერმია"
    ],
    "correct_answer": "ჰიპერტროფიული კარდიომიოპათია"
  },
  {
    "question": "კვანძოვანი პოლიარტერიიტის დროს კარდიოვასკულურ გამოვლინებებს მიეკუთვნება ყველა გარდა",
    "options": [
      "მიოკარდის მწვავე ინფაქტი",
      "გულის კუნთის დიფუზური დაზიანება",
      "ენდოკარდიტი",
      "არტერიული ჰიპერტენზია"
    ],
    "correct_answer": "ენდოკარდიტი"
  },
  {
    "question": "გადაუდებელი მედიცინის დეპარტამენტში მოყვანილია 69 წლის ქალბატონი მუცლის მოვლითი ხასიათის ძლიერი ტკივილით და მრავალჯერადი ღებინებით. აღნიშნული ჩივილები დაეწყო უეცრად 2 დღის წინ. კუჭის მოქმედება არ ქონია ტკივილების დაწყების შემდეგ. კანი მშრალი. გასინჯვით მუცელი მკვეთრად შებერილი. მუცლის რენტგენოლოგიურ კვლევაზე ყურადღებას იპყრობს აირებით მკვეთრად გადაბერილი მსხვილი ნაწლავის მარყუჟები. t-36.8, HR-99 წუთში, T/A 100-58 მმ.ვწ.სვ. წინასაოპერაციო მომზადების შემდეგ პაციენტი შეყვანილია საოპერაციოში ნაწლავთა მწვავე გაუვალობის დიაგნიზით. ლაპაროტომიაზე ნანახი იქნა შემოგრეხილი სიგმური კოლინჯი. თქვენი შემდგომი ტაქტიკაა ყვე;ა ქვემოთ ჩამოთვლილი გარდა",
    "options": [
      "ოპერაციის მაშტაბის შემოფარგვლა ჯორჯლის შემოტრიალებით ნაწლავის სიცოცხლის უნარიანობის შემთხვევაში",
      "ნაწლავის რეზექცია ნეკროზის შემთხვევაში",
      "ნაწლავის სანათურის დეკომპენსაცია კუჭში ჩადგმული ზონდიდან",
      "ოპერაციის მაშტაბის შემოფარგვლა ჯორჯლის შემოტრიალებით ნაწლავის ნეკროზის შემთხვევაში",
      "მუცლის ღრუს სანაცია პერიტონეუმის ინფიცირების ნიშნების შემთხვევაში"
    ],
    "correct_answer": "ოპერაციის მაშტაბის შემოფარგვლა ჯორჯლის შემოტრიალებით ნაწლავის ნეკროზის შემთხვევაში"
  },
  {
    "question": "ეზოფაგოსპაზმი შეიძლება მოიხსნას ქვემოთ ჩამოთვლილი ღონისძიებების შედეგად, გარდა",
    "options": [
      "ვალიდოლის მიცემისა",
      "ნიტროგლიცერინის მიცემისა",
      "რამდენჯერმე ღრმად ჩასუნთქვისა",
      "ძალიან ცივი საკვების მიღებისა"
    ],
    "correct_answer": "ძალიან ცივი საკვების მიღებისა"
  },
  {
    "question": "მწვავე ჰეპატიტს არ ახასიათებს",
    "options": [
      "ჰეპატომეგალია",
      "ცხელება",
      "აღგზნებადობა",
      "გულისრევა და პირღებინება"
    ],
    "correct_answer": "აღგზნებადობა"
  },
  {
    "question": "ნაწლავთა გაუვალობის დროს შიდანაწლავური ობსტრუქციის ლოკალიზაცია ყველაზე ხშირია",
    "options": [
      "12-გოჯა ნაწლავი",
      "მლივი ნაწლავი",
      "თეძოს ნაწლავი",
      "სიგმოიდური ნაწლავი",
      "ანუსის და რექტუმის შეერთების ადგილი"
    ],
    "correct_answer": "მლივი ნაწლავი"
  },
  {
    "question": "ერითრემიის სადიაგნოსტიკო ნიშნებს არ მიეკუთვნება:",
    "options": [
      "ცირკულაციაში მყოფი ერითროციტების მასის გაზრდა;",
      "ძვლის ტვინის ტრეპანატში სამივე შტოს ჰიპერპლაზია;",
      "ჰემატოკრიტის მომატება;",
      "ფიბრინოლიზის პროცესის დაქვეითება;",
      "სპლენომეგალია."
    ],
    "correct_answer": "ფიბრინოლიზის პროცესის დაქვეითება;"
  },
  {
    "question": "კუჭის მწვავე წყლულის ფორმებია ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი გარდა:",
    "options": [
      "მალიგნიზირებელი წყლული",
      "დელაფუას წყლული",
      "ლედიკამენტოზური წყლული",
      "სტრესული წყლული"
    ],
    "correct_answer": "მალიგნიზირებელი წყლული"
  },
  {
    "question": "დიაფრაგმის რელაქსაციის ოპერაციული მკურნალობის მეთოდებს არ მიეკუთვნება",
    "options": [
      "პლასტიკა საკუთარი ქსოვილებით",
      "პლასტიკა აუტოტრანსპლანტანტით",
      "ალოპლასტიკა დაკრონით, ნეილონით",
      "პლასტიკა ბადექონით"
    ],
    "correct_answer": "პლასტიკა ბადექონით"
  },
  {
    "question": "3 საათის ახალშობილს, რომელიც დაიბადა გესტაციის 38 კვირაზე, აღენიშნება სუნთქვის სიხშირე 68, გულმკერდის რეტრაქცია და ექსპირატორული ხმიანობა. რა ცვლილებების არსებობაა მოსალოდნელი გულმკერდის რენტგენოგრამაზე",
    "options": [
      "ფილტვის ქსოვილის ინფილტრაცია",
      "ე.წ. ჭუჭყიანი მინის სურათი",
      "პნევმოთორაქსი",
      "პლევრული გამონაჟონი",
      "კარდიომეგალი"
    ],
    "correct_answer": "ე.წ. ჭუჭყიანი მინის სურათი"
  },
  {
    "question": "ორსულობის 34 კვირაზე განუვითრდა ქალბატონს ჰიპერტენზია, შეშუპება და პროტეინურია. რომელი წარმოადგენს ამ გართულების რისკ-ფაქტორს?",
    "options": [
      "შაქრიანი დიაბეტი",
      "ტყუპი ნაყოფი",
      "გვიანი რეპროდუქციული ასაკი",
      "მიტრალური პროლაფსი"
    ],
    "correct_answer": "მიტრალური პროლაფსი"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის ანატომიურ შევიწროების მიდამოებს არ მიეკუთვნება",
    "options": [
      "ფარინგოეზოფაგური",
      "კრიკოფარინგეა;ური",
      "ტრაქეის ბიფურკაციის დონეზე (ბრონქული შევიწროება)",
      "გულმკერდის XI მალის დონეზე"
    ],
    "correct_answer": "ფარინგოეზოფაგური"
  },
  {
    "question": "კუჭის კიბო უფრო ხშირად ლოკალიზდება",
    "options": [
      "კუჭის კარდიალურ ნაწილში;",
      "კუჭის დიდ სიმრუდეზე;",
      "კუჭის მცირე სიმრუდეზე;",
      "კუჭის ანტრალურ ნაწილში; (პრეპილორული)"
    ],
    "correct_answer": "კუჭის ანტრალურ ნაწილში; (პრეპილორული)"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 1 წლის ბავშვს დიარეით და ღებინებით. მშობლების გადმოცემით განავალი ...სისხლს და მხოლოდ დიდი რაოდენობის სითხის შემცველია. გასინჯვისას ბავშვი მივარდნილია, ... სითხეს, კანის ნაოჭი სწორდება ნელა. გამოხატულია ტაქიკარდია და ოლიგურია. რა მკურნალობას ჩაატარებთ ამ შემტხვევაში:",
    "options": [
      "ორალური სარეჰიდრატაციო ხსნარი და თუთიის პრეპარატები",
      "დანიშნავთ ანტიბიოტიკს და ორალურ სარეჰიდრატაციო ხსნარს",
      "ორალური სარეჰიდრატაციო ხსნარი და პრობიოტიკი",
      "საჭიროა მხოლოდ ინტრავენურად სითხის მიწოდება",
      "დანიშნავთ ანტიბიოტიკს და დაიწყებთ ინტრავენურად სიტხის მიწოდებას"
    ],
    "correct_answer": "საჭიროა მხოლოდ ინტრავენურად სითხის მიწოდება"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 4 წლის პაციენტს დაავადების მე-5 დღეს. დაავადება დაეწყო მაღალი ფებრილიტეტით, რასაც დაერთო შეტევითი პროდუქტიული ხველა და სუნთქვის გაძნელება. გასინჯვისას კანი ვარდისფერი, სუნთქვის სიხშირე 46, გამოხატულია გულმკერდის ქვედა ნაწილის მსუბუქი რეტრაქცია. ფილტვის აუსკულტაციით მარჯვნივ ბეჭის კუთხესთან ბრონქული სუნთქვა. რა მკურნალობას დაიწყებთ პაციენტთან?",
    "options": [
      "საინჰალაციო ბრონქოდილატატორი",
      "ამოქსაცილინის რიგის ანტიბიოტიკი",
      "მაკროლიდის ტიპის ანტიბიოტიკი",
      "საინჰალაციო ეპინეფრინი",
      "კორტიკოსტეროიდი"
    ],
    "correct_answer": "ამოქსაცილინის რიგის ანტიბიოტიკი"
  },
  {
    "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილი რომელი რენტგენოლოგიური ნიშანი შეესაბამება მიტრალურ სტენოზს?",
    "options": [
      "გულის მარცხენა საზღვრის გადიდება",
      "აორტის დილატაცია",
      "გულის ტალიის გადასწორება",
      "ნეკნების უზურაცია",
      "კარდიომეგალია"
    ],
    "correct_answer": "გულის ტალიის გადასწორება"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ გესტაციის 25-ე კვირაზე დაბადებულ დღენაკლულს, რომელსაც გამოუვლინდა სიცოცხლის 3 სთ-ის შემდეგ რესპირაციული დისტრესი, ,,გრანტინგი“, ციანოზი, სუნთქვის სიხშირე 70, გულმკერდის რეტრაქცია, სატურაცია 88%. გულმკერდის რენტგენოგრამაზე--,,ჭუჭყიანი მინის“ შესახედაობა. რას მოიმოქმედებთ პირველ რიგში:",
    "options": [
      "ინტუბაცია და სურფაქტანტის მიწოდება",
      "ანტიბიოტიკოთერაპია",
      "კორტიკოსტერიოდებით თერაპია",
      "ოქსიგენოთერაპია",
      "სისხლის კულტურის განსაზღვრა",
      "მექანიკური ვენტილაცია"
    ],
    "correct_answer": "ინტუბაცია და სურფაქტანტის მიწოდება"
  },
  {
    "question": "კუჭის წყლულოვანი დაავადების მკურნალობაში არ შედის",
    "options": [
      "პროტონული ტუმბოს ინჰიბიტორი",
      "H2 ბლოკატორები",
      "ანტიქოლინერგული პრეპარატები",
      "M1 რეცეპტორების ანტაგონისტები",
      "გასტროპროტექტორები"
    ],
    "correct_answer": "M1 რეცეპტორების ანტაგონისტები"
  },
  {
    "question": "შუა და ქვემო რექტალური ვენის ბასეინში არსებული სიმსივნე რომელია",
    "options": [
      "სწორი ნაწლავის კიბო",
      "ადენოკარცინომა",
      "მსხვილი ნაწლავის კიბო"
    ],
    "correct_answer": "სწორი ნაწლავის კიბო"
  },
  {
    "question": "3 წლის გოგონას 3 კვირის განმავლობაში აღენიშნება ცხელების პიკები 40*C-მდე. ლიმფადენოპათია, ჰეპატოსპლენომეგალია. ცხელების დროს აღენიშნება მოვარდისფრო ერითემატოზული გამონაყარი, რომელიც ტემპერატურის ნორმალიზებასთან ერთად გაივლის. ასევე აღენიშნება ტკივილი მარჯვენა მენჯ-ბარძაყის სახსრის არეში. ქვემოთჩამოთვლილიდან რომელი დაავადების არსებობაა საფიქრებელი?",
    "options": [
      "რევმატიული ცხელება",
      "რეაქტიული ართრიტი",
      "იუვენილური იდიოპათიური ართრიტის სისტემური ფორმა",
      "სეპტიური ართრიტი",
      "სისტემური წითელი მგლურა"
    ],
    "correct_answer": "იუვენილური იდიოპათიური ართრიტის სისტემური ფორმა"
  },
  {
    "question": "61 წლის მამაკაცი უჩივის პერიოდულ ცხელებას, დისკომფორტს მუცლის ზედა ნახევარში ბოლო რამოდენიმე თვის განმავლობაში. ანამნეზიდან ირკვევა ალკოჰოლის ჭარბი მოხმარება. T- 38, 5; HR-94 წუთში, T/A 147/86 მმ.ვწყ,სვ. მუცელი რბილია. მუცლის ზედა ნაწილში ისინჯება მოცულობითი წარმონაქმნი. მუცლის ღრუს კომპიუტერული ტომოგრაფიით დაისვა პანკრეასის ფსევდოკისტის დიაგნოზი. აღნიშნული წარმონაქმნის ეტიოლოგიური ფაქტორია",
    "options": [
      "pancreas divisum",
      "ბეჭდისებური პანკრეასი",
      "პანკრეატიტი",
      "პანკრეასის ნეოპლაზია",
      "ექტოპიური პანკრეასი"
    ],
    "correct_answer": "პანკრეატიტი"
  },
  {
    "question": "ქოლანგიოცელულური კიბოს რისკ-ფაქტორებია ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი პათოლოგია, გარდა:",
    "options": [
      "ულცეროზული კოლიტი",
      "მასკლეროზირებელი ქოლანგიტი",
      "კაროლის სინდრომი",
      "ღვიძლის ორპირა",
      "ღვიძლის ფოკალური ჰიპერპლაზია"
    ],
    "correct_answer": "ღვიძლის ფოკალური ჰიპერპლაზია"
  },
  {
    "question": "24 საათიან ჰოლტერის მონიტორინგის დროს სტენოკარდიული სიმპტომების ერთად გამოვლინდა სინუსური ტაქიკარდია. რა არის არიტმიის განვითარების მექანიზმი",
    "options": [
      "დაგვიანებული პოსტდეპოლარიზაცია",
      "ადრეული პოსტრეპოლარიზაცია",
      "გაზრდილი ავტომატიზმი",
      "“რე-ენტრი“ მექანიზმისათვის საჭირო დამატებითი გამტარი გზა"
    ],
    "correct_answer": "გაზრდილი ავტომატიზმი"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 8 თვის ბავშვს, რომელიც კარგად ჯდება დახმარების გარეშე, თუმცა არ ღუღუნებს და არ წარმოთქვამს მარცვლებს. რომელ გამოკვლევას ჩაატარებთ პირველ რიგში",
    "options": [
      "სმენის სკრინინგი",
      "აუტიზმის სკრინინგი",
      "ბეილის ტესტი",
      "მოტორული განვითარების შეფასება",
      "არ საჭიროებს დამატებით სკრინინგს"
    ],
    "correct_answer": "სმენის სკრინინგი"
  },
  {
    "question": "რომელია ჰიპერკალემიის ნიშნები ელექტროკარდიოგრამაზე?",
    "options": [
      "„PR“ ინტერვალების შემცირება",
      "„ST“ სეგმენტის გახანგრძლივება",
      "გამოხატული „U“ ტალღები",
      "„QRS“ გაფართოება",
      "ბრტყელი „T“-კბილები"
    ],
    "correct_answer": "„QRS“ გაფართოება"
  },
  {
    "question": "მომტანი მარყუჟის ოპერაციული მკურნალობა გულისხმობს",
    "options": [
      "ბილროტ I-ის გადაყვანას ბილროტ II-ში",
      "ბილროტ-II-ის გადაყვანა რუს ტიპის ანასტომოზში",
      "ბილროტ I-ის გადაყვანა რუს ტიპის ანასტომოზში",
      "მომტანი მარყუჟის მკურნალობა მხოლოდ კონსერვატიულია"
    ],
    "correct_answer": "ბილროტ-II-ის გადაყვანა რუს ტიპის ანასტომოზში"
  },
  {
    "question": "საზარდულის თიაქრის პოსტოპერაციულ გართულებებს ნაკლებად მიეკუთვნება",
    "options": [
      "იშემიური ორქიტი",
      "სათესლე ჯირკვლის ატროფია",
      "სისხლდენა",
      "პიელონეფრიტი",
      "ჭრილობის ინფექცია"
    ],
    "correct_answer": "პიელონეფრიტი"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 9 თვის ბავშვს დიარეით და ღებინებით. მშობლების გადმოცემით განავალი შეიცავს დიდი რაოდენობით ლორწოს და სისხლს. გასინჯვისას ბავშვი მივარდნილია, ძილიანი. ვერ იღებს სითხეს, კანის ნაოჭი სწორდება ნელა, გამოხატულია ტაქიკარდია და ოლიგურია. რა მკურნალობას დაუნიშნავთ მოცემულ შემთხვევაში",
    "options": [
      "ორალური სარეჰიდრატაციო ხსნარი და თუთიის პრეპარატები",
      "დანიშნავთ ანტიბიოტიკს და ორალურ სარეჰიდრატაციო ხსნარს",
      "ორალური სარეჰიდრატაციო ხსნარი და პრობიოტიკი",
      "საჭიროა მხოლოდ ანტიბიოტიკის მიწოდება ინტრავენურად",
      "დანიშნავთ ანტიბიოტიკს და დაიწყებთ ინტრავენურად სითხის მიწოდებას"
    ],
    "correct_answer": "დანიშნავთ ანტიბიოტიკს და დაიწყებთ ინტრავენურად სითხის მიწოდებას"
  },
  {
    "question": "ფოლის მჟავას დეფიციტური ანემია თავისის ხასიათით წამოადგენს",
    "options": [
      "მაკროციტულ, ჰიპერქრომულ ანემიას, ნორმო ან ჰიპორეგენერაციით",
      "მიკროციტულ/ჰიპოქრომულ ანემიას, ნორმო ან ჰიპორეგენერაციით",
      "მაკროციტულ ანემიას შრატში რკინის მაღალი შემცველობით",
      "მეგალობლასტურ ანემიას ჰემატოკტიტის მატებით",
      "მიკროციტულ/ჰიპოქრომულ ანემიას, რეტიკულოციტოზით"
    ],
    "correct_answer": "მაკროციტულ, ჰიპერქრომულ ანემიას, ნორმო ან ჰიპორეგენერაციით"
  },
  {
    "question": "მამოლოგის კაბინეტს მომართა 47 წლის ქალბატონმა ჩივილებით მკვრივი წარმონაქმნის არსებობაზე მკერდის მიდამოში მარჯვნივ. პალპაციით ისინჯება 2,5x2,1 სმ წარმონაქმნი. პაციენტს ჩაუტარდა მამოგრაფია და ეჭვი იქნა მიტანილი ძუძუს კიბოზე, რაც დადსტურდა ჰისტომორფოლოგიური კვლევით. რომელია ძუძუს კიბოს ყველაზე ხშირი ლოკალიზაცია?",
    "options": [
      "ზემო გარეთა კვადრატი",
      "ქვემო გარეთა კვადრატი",
      "ზემო შიგნითა კვადრატი",
      "ქვემო შიგნითა კვადრატი",
      "დვრილის მიდამო"
    ],
    "correct_answer": "ზემო გარეთა კვადრატი"
  },
  {
    "question": "საზარდულის თიაქრის დიფერენციალური დიაგნოსტიკა უნდა გატარდეს ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილთან, გარდა",
    "options": [
      "ლიპომა",
      "ლიმფადენოპათია",
      "კრიპტოქრიზმი",
      "ბარძაყის თიაქარი",
      "ჰიდროცელე"
    ],
    "correct_answer": "კრიპტოქრიზმი"
  },
  {
    "question": "ცენკერის დივერტიკულის სიმპტომებს არ მიეკუთვნება",
    "options": [
      "დისფაგია",
      "ცუდი სუნი პირიდან",
      "რეფლუქს-ეზოფაგიტი",
      "მორეციდივე პნევმონია",
      "ყრუ ტკივილი მკერდის ძვლის უკან"
    ],
    "correct_answer": "რეფლუქს-ეზოფაგიტი"
  },
  {
    "question": "4 თვის პაციენტის დედა აღნიშნავს, რომ ბავშვს პერიოდულად უვლინდება ღებინება და წონის არაადეკვატური ნამატი, ამავე დროს საფენის გამოცვლისას ვლინდება შარდის ე.წ. სპეციფიკური ,,თაგვის სუნი“. ყურადღებას იპყრობს კუნთების ჰიპერტონუსი, ატოპური დერმატიტი, ჩვილი ვერ იჭერს თავს, არ რეაგირებს დედის გამოჩენაზე. რა დაავადებაზე იფიქრებთ",
    "options": [
      "გალაქტოზემია",
      "ფენილკეტონურია",
      "კისტური ფიბროზი",
      "ლაქტოზის აუტანლობა",
      "ფრუქტოზის აუტანლობა"
    ],
    "correct_answer": "ფენილკეტონურია"
  },
  {
    "question": "კლინიკას მომართა 67 წლის აქტიურმა მწეველმა მამაკაცმა ტკივილით ზურგის მიდამოში. ანამნეზური მონაცემებიდან ყურადღებას იქცევს ასევე არტერიული ჰიპერტენზია, შაქრიანი დიაბეტი ტიპი II. კვლევების შედეგად ნანახი იქნა მუცლია აორტის ანევრიზმა. გადაწყდა ოპერაციული მკურნალობა. ოპერაციის მსვლელობის დროს ჯორჯლის ქვედა არტერია ლიგირებული იქნა და ამოიკვეთა დაზიანებული აორტის ნაწილი შემდგომი პროტეზირებით. რომელი სისხლძარღვის კოლატერალები უზრუნველყოფენ აღნიშნული პაციენტის დასწვრივი კოლინჯის სისხლით მომარაგებას?",
    "options": [
      "თირკმლის არტერია",
      "თეძოს გარეთა არტერია",
      "კარის ვენა",
      "ჯორჯლის ზედა არტერია",
      "ქვემო ღრუ ვენა"
    ],
    "correct_answer": "ჯორჯლის ზედა არტერია"
  },
  {
    "question": "ბავშვი 1 ლიტრამდე რძეს სვამს და ცუდად ჭამს სხვა ყველაფერი და ჰემოგლობინი 70 და Mcv 51 და რა ჭირს",
    "options": [
      "რკინადეფიციტური ანემია",
      "ჰემოლიზური ანემია",
      "ღამის ჰემოგლობინურია",
      "მალაბსორბცია"
    ],
    "correct_answer": "რკინადეფიციტური ანემია"
  },
  {
    "question": "57 წლის მამაკაცმა მომართა კლინიკას დიაგნოზით ასწვრივი კოლინჯის სიმსივნე. წინასაოპერაციო კვლევების და მომზადების შემდეგ გადაწყდალაპაროსკოპიული მარჯვენამხრივი ჰემიკოლექტომიის წარმოება. ოპერაციის მსველელობის დროს შესრულდა მეზოკოლონის მობილიზება, თეძო-კოლინჯის და მარჯვენა კოლინჯის არტერიების ლიგირება და პრეპარატის მოცილება მუცლის ღრუდან. გადაწყდა ექსტრაკორპორულად შერთულის დადება. რომელი ქვემოთ ჩამოთვლილი ანასტომოზის ფორმირებაა მართებული აღნიშნულ შემთხვევაში",
    "options": [
      "ილეო-ასცენდო ანასტომოზი",
      "ილეო-სიგმო ანასტომოზი",
      "ილეო-ტრანსვერზო ანასტომოზი",
      "ილეო-რექტო ანასტომოზი",
      "ილეო-ილეო ანასტომოზი"
    ],
    "correct_answer": "ილეო-ტრანსვერზო ანასტომოზი"
  },
  {
    "question": "ამბულატორიას მომართა 57 წლის ქალბატონმა ჩივილებით სისხლიან გამონადენზე მარჯვენა სარძევე ჯირკვლის დვრილის მიდამოდან. სარძევე ჯირკვლის პალპაციამ პათოლოგია ვერ გამოავლინა. თქვენი სავარაუდო დიაგნოზია:",
    "options": [
      "ადენოკარცინომა",
      "ლორწოვანი კიბო",
      "ფიბროადენომა",
      "პაპილომა",
      "გალაქტოცელე"
    ],
    "correct_answer": "პაპილომა"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 3 წლის პაციენტს, რომელსაც დაავადება დაეწყო მაღალი ფებრილიტეტით 39- მდე, აგზნებით, გამოხატული დისფაგიით. დედის გადმოცემით ბავშვი არ იღებს საკვებს და სითხეს. გასინჯვისას ყურადღებას იპყრობს ოდნავ გადაწეული თავი, მკვეთრად გამოხატული სტრიდორი მოსვენების მდგომარეობაში და გამოხატული ნერწყვდენა. რა დაავადებაზე იფიქრებთ?",
    "options": [
      "ვირუსული კრუპი",
      "ეპიგლოტიტი",
      "ტრაქეიტი",
      "ინტერსტიციალური ინფილტრაცია",
      "ბრონქიტი"
    ],
    "correct_answer": "ეპიგლოტიტი"
  },
  {
    "question": "სალმონელოზი გადაეცემა",
    "options": [
      "მწერის ნაკბენით",
      "ჰაერ-წვეთოვანი",
      "ფეკალურ ორალური"
    ],
    "correct_answer": "ფეკალურ ორალური"
  },
  {
    "question": "27 წლის მამაკაცს აღენიშნება ტკივილი ორივე ქვედა კიდურის წვივის არეში. ანამნეზიდან ყურადღებას იქცევს თამბაქოს მოხმარება. კვლევების შედეგად დაისვა ვინივერტერ-ბიურგერის დაავადების დიაგნოზი. აღნიშნული დაავადების ოპერაციული მკურნალობის მეთოდია:",
    "options": [
      "თორაკალური სიმპატექტომია",
      "ფლებექტომია",
      "აორტის პროტეზირება",
      "სკლეროთერაპია"
    ],
    "correct_answer": "თორაკალური სიმპატექტომია"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 7 თვის პაციენტს, რომელსაც დაავადება დაეწყო ცხვირიდან გამონადენით და ტემპერატურული რეაქციით 38-მდე, მეორე დღეს ღამით გამოვლინდა ხმის ჩახლეჩა, სტრიდორი და მყეფავი შეტევითი ხველა, ფილტვის ფილტვის პერკუტორული და აუსკულტაციური მონაცემები ცვლილებების გარეშე. რა ცვლიელბებს ელოდებით რენტგენოგრამაზე",
    "options": [
      "“ცერის“ ნიშანი",
      "“სოლის“ ნიშანი",
      "რეტროფარინგული სივრცის გაგანიერება",
      "ბრონქული სისხლძარღვოვანი სურათის გაძლიერება",
      "ფილტვის ქსოვილის კონსოლიდაცია"
    ],
    "correct_answer": "“სოლის“ ნიშანი"
  },
  {
    "question": "თორმეტგოჯა ნაწლავის უკანა მედიალური კედლის წყლულმა უფრო დიდი ალბათობით შეიძლება განიცადის პენეტრაცია",
    "options": [
      "კუჭში",
      "ნაღვლის ბუშტში",
      "მსხვილ ნაწლავში",
      "პანკრეასში",
      "ელენთაში"
    ],
    "correct_answer": "პანკრეასში"
  },
  {
    "question": "აპენდიციტის მწვავე ფორმა არ არის",
    "options": [
      "კატარული",
      "ფიბრინული",
      "განგრენოზული",
      "ფოლიკულური",
      "აუტოიმუნური"
    ],
    "correct_answer": "აუტოიმუნური"
  },
  {
    "question": "გულის მწვერვალზე მოისმინება ტკაცუნა I ტონი, მეორე ტონის შემდეგ დამატებითი ტონი-- მიტრალური სარქვლის გაღების ხმიანობა. დაასახელეთ გულის ტონების რიტმის დარღვევის რომელ სახესთან გვაქვს საქმე",
    "options": [
      "მწყერის რიტმი",
      "პროტოდიასტოლური ჭენების რიტმი",
      "მეზოდიასტოლური ჭენების რიტმი",
      "პრესისტოლური ჭენების რიტმი",
      "ემბრიოკარდია"
    ],
    "correct_answer": "მწყერის რიტმი"
  },
  {
    "question": "პაციენტი 6 თვის; პროფილაქტიკური გეგმიური გასინჯვის დროს ექიმმა მოისმინა დაბალი ხმიანობის სისტოლური შუილი მკერდის ძვლის მარცხნივ მე-2 ნეკნთაშუა არეში; მშობელი ჩივილებს არ აღნიშნავს; წონის მატება კარგი; Sat 100%. რა შეიძლება გამოვლინდეს გულის ექოსკოპიით?",
    "options": [
      "პარკუჭთაშუა ძგიდის დეფექტი",
      "ღია ბოტალის სადინარი",
      "აორტის კოარქტაცია",
      "ფალოს ტეტრადა",
      "წინაგულთა შუა ძგიდის დეფექტი"
    ],
    "correct_answer": "წინაგულთა შუა ძგიდის დეფექტი"
  },
  {
    "question": "კუჭის წინა კედლის წყლულოვანი დაავადება შეიძლება გართულდეს ყველა ჩამოთვლილით, გარდა:",
    "options": [
      "პენეტრაციით",
      "პერფორაციით",
      "მალიგნიზაციით",
      "რეტროპერიტონეონეკროზით",
      "პერიტონიტით"
    ],
    "correct_answer": "რეტროპერიტონეონეკროზით"
  },
  {
    "question": "თქვენ კონსულტაციას უწევთ რკინადეფიციტური ანემიის მქონე 4 წლის გოგონას დედას. დედა გეკითხებათ, თუ რომელი საკვები არ უნდა მისცეთ ამ დროს. თქვენ უხსნით, რომ კუჭ-ნაწლავის ტრაქტიდან რკინის შეწოვას აქვეითებს ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი გარდა",
    "options": [
      "ბურღულეული",
      "თხილეული",
      "რძის პროდუქტები",
      "ხილის წვენები",
      "ჩაი"
    ],
    "correct_answer": "ხილის წვენები"
  },
  {
    "question": "ტკივილი მხარში არ შეიძლება იყოს განპირობებული",
    "options": [
      "მხრის სახსრის ართრიტით",
      "ფესვობრივი სინდრომით ხერხემლის კისრის ნაწილის დაზიანების დროს",
      "მხრის მყესის ართრიტით",
      "პლევრიტით"
    ],
    "correct_answer": "პლევრიტით"
  },
  {
    "question": "24 წლის ქალს დაუდგინდა სისტემური წითელი მგლურა. ქვემოთ ჩამოთვლილ რომელ ორგანოთა სისტემის დაზიანება ვლინდება ყველაზე ხშირად კლინიკურად დაავადების მიმდინარეობის მთელი პერიოდის განმავლობაში",
    "options": [
      "გულ-სისხლძარღვთა სისტემის დაზიანება",
      "კანის დაიზანება",
      "ჰემატოლოგიური დარღვევები",
      "საყრდენ-მამოძრავებელი სისტემის დაზიანება"
    ],
    "correct_answer": "საყრდენ-მამოძრავებელი სისტემის დაზიანება"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 6 თვის ბავშვს, რომელსაც დაავადება დაეწყო ერთეული ხველით, ცხვირიდან გამონადენით, მდგომარეობა გაუარესდა, გამოიხატა სუნთქვის გაძნელება, ხმაურიანი სუნთქვა, ვიზინგი. გასინჯვისას სუნთქვის სიხშირე 58. ყურადღებას იპყრობს ვიზინგი, პეკუსიით კოლოფისებრი ხმიანობა, მოსმენით უხვი მშრალი მსტვინავი ხიხინი ფილტვის მთელ ზედაპირზე და ერთეული სველი ხიხინი. როოგორია თქვენი დიაგნოზი?",
    "options": [
      "ვირუსული კრუპის სინდრომი",
      "პნევმონია",
      "მწვავე ბრონქიტი",
      "ბრონქიოლიტი",
      "ეპიგლოტიტი"
    ],
    "correct_answer": "ბრონქიოლიტი"
  },
  {
    "question": "ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი არის წინაგულთაშუა ძგიდის დეფექტის პოტენციური გართულება, გარდა",
    "options": [
      "აიროვანი ემბოლიზმი ცენტრალური ვენური კათეტერიდან",
      "ფიზიკური დატვირთვისას არტერიული ჟანგბადოვანი დესატურაცია",
      "ემბოლიური გენეზის ცერებრო-ვასკულური გართულების განვითარება",
      "პულმონური ჰიპერტენზია",
      "არასტაბილური სტენოკარდია"
    ],
    "correct_answer": "არასტაბილური სტენოკარდია"
  },
  {
    "question": "პაციენტებში რევმატული ართრიტით დიაგნოზით ფილტვების რენტგენოლოგიური კვლევით გამოვლენილი ცვლილებები შეიძლება აიხსნას რევმატული პათოლოგიის არსებობით გარდა",
    "options": [
      "ფილტვების ორმხრივი ინტერსტიციული ინფილტრაცია",
      "ცალმხრივი პლევრალური გამონაჟონი",
      "ფილტვის ქსოვილის კვანძოვანი დაზიანება",
      "წილოვანი ინფილტრაცია"
    ],
    "correct_answer": "წილოვანი ინფილტრაცია"
  },
  {
    "question": "რომელი ორგანოა სიმსივნის პირველადი კერა კრუკენბერგის მეტასტაზის დროს",
    "options": [
      "ფილტვი",
      "საყლაპავი",
      "კუჭი",
      "წვრილი ნაწლავი",
      "მსხვილი ნაწლავი"
    ],
    "correct_answer": "კუჭი"
  },
  {
    "question": "ახალშობილი დაბადებული B ჰეპატიტის მტარებელი დედისაგან. როგორი იქნება თქვენი გადაწყვეტილება ძუძუთი კვებასთან მიმართებაში",
    "options": [
      "ბავშვი უნდა გადაყვანილ იქნას ხელოვნურ კვებაზე",
      "ბავშვი უნდა იმყოფებოდეს მხოლოდ ძუძუთი კვებაზე, ჩაუტარდეს B ჰეპატიტის საწინააღმდეგო ვაქცინაცია და შეყვანილ იქნეს იმუნოგლობულინი",
      "ბავშვს უნდა ჩაუტარდეს ჰეპატიტის საწინააღმდეგო ვაქცინაცია და დაიწყოს ძუძუთი კვება",
      "ბავშვი უნდა იყოს ხელოვნურ კვებაზე, ჩაუტარდეს B ჰეპატიტის ვაქცინაცია და შეყვანილ იქნეს ჰაპატიტის საწინააღმდეგო იმუნოგლობულინი"
    ],
    "correct_answer": "ბავშვი უნდა იმყოფებოდეს მხოლოდ ძუძუთი კვებაზე, ჩაუტარდეს B ჰეპატიტის საწინააღმდეგო ვაქცინაცია და შეყვანილ იქნეს იმუნოგლობულინი"
  },
  {
    "question": "ახალგაზრდა ქალბატონს აღენიშნება დისფაგია როგორც მყარ, ისე თხიერ საკვებზე. უძლიერდება საკვების ჩქარი მიღებისას და სტრესულ მდგომარეობასი. მანომეტრიით საყლაპავის ქვემო სფინქტერის წნევა მოსვენებულ მდგომარეობაში ნორმალურია, ყლაპვისას სფინქტერის წნევა არ სუსტდება. რომელი მედიკამენტი არ მოგვცემს შედეგს მკურნალობის პროცესში?",
    "options": [
      "ჰიდრალაზინის დანიშვნა",
      "კალცი ანტაგონისტების დანიშვნა",
      "ანტიქოლინერგული პრეპარატების დანიშვნა",
      "საგულე გლიკოზიდების დანიშვნა"
    ],
    "correct_answer": "საგულე გლიკოზიდების დანიშვნა"
  }
]